\subsection{Ausblick}

Der Volksbot sollte um folgende Funktionalitäten erweitert werden:

\begin{itemize}

\item \textbf{Genauigkeit bei der Übergabe}: Die Genauigkeit des Heranfahrens an eine Zielposition, wie z.B. den Ausgang einer Rampe, muss verbessert werden, um eine erfolgreiche Übergabe zu gewährleisten. Durch die Fehleranfälligkeit der Odometrie sollte eine alternative Prozedur zur Ansteuerung der Rampen entwickelt werden, um die Paketübergabe mit höherer Erfolgswahrscheinlichkeit zu realisieren.

\item \textbf{Kollisionserkennung mobile Hindernisse - Schwarmverhalten}: Der Volksbot sollte Hindernisse, die sich selbstständig bewegen, erkennen und entsprechend reagieren. Dies könnte beim erkennen eines Objektes mittels einer Neuplanung der Route, einer kurzen Unterbrechung der Fahrt oder eines Ausweichmanövers umgesetzt werden. Besonders bei der Verwendung von mehreren Volksbots sollte eine Funktion zur Bahnreservierung implementiert werden. 

\item \textbf{Rückkopplung an Simulation}: Die Volksbots sollten ihre aktuelle Position, sowie den Beladungs- und Energiezustand an die Simulation zurückgeben.

\item \textbf{Fahralgorithmus}: Es können alternative Algorithmen implementiert werden, um die Berechnungszeiten zu verkürzen oder optimale Routen zu finden.

\item \textbf{Kostenabschätzung}: Eine optimale Berechnung zur Bestimmung der benötigten Zeit, Strecke und Energieverbrauchs würde die Jobverteilung effizienter gestalten.

\item \textbf{Ladestation}: Die Ladestation muss angebracht und getestet werde. Danach fehlt die automatische Erkennung des kritischen Zustandes, sowie das selbstständige anfahren der Ladestation, damit der Akku geladen werden kann. Hierbei handelt es sich um einen Prototypen der noch getestet werden muss.

\end{itemize}
