\section{Ergebnisse}
Dieses Kapitel gibt einen abschließenden Überblick über die erreichten Ergebnisse der Projektgruppe. Zunächst sollen zusammenfassend beschrieben werden, welche Komponenten erfolgreich entwickelt wurden. Im Fazit werden die aus der Projektarbeit gewonnenen Erkenntnisse und Erfahrungen beschrieben. Der letzte Teil dieses Kapitels beinhaltet eine Vision, in der potenzielle Weiterentwicklungen und Ideen aufgegriffen werden. 

\subsection{Realisierte Ziele}
%Todo Was haben Materialfluss und Fahrzeuge letztendlich umgesetzt?

Die Teilgruppe Simulation hat ein Simulationstool erstellt, das als Webanwendung realisiert wurde. Das Tool erlaubt das Erstellen von Szenarien mit einer vom Nutzer festgelegten Anzahl von Fahrzeugen und Rampen. Auch kann ein Nutzer eine beliebige Anzahl an Aufträgen generieren, die als Input für das Simulieren eines Szenarios dienen. Die Aktionen der Akteure werden serverseitig durch das Multiagentenframework JADE realisiert und clientseitig dargestellt. Jeder Akteur wird durch mehrere Agenten realisiert, die Zielsuche und Suche eines Transportmittels autonom und ohne zentrale Steuerung durchführen. Die Agenten der Fahrzeuge sind in der Lage mit einem selbst erstellten Pathfinding-Algorithmus Routen zu berechnen und diese anschließend abzufahren. Für einen Simulationsdurchlauf werden Daten über Paketdurchlaufzeit und Auslastung der Roboter mitgeloggt, die in der Statistik eingesehen werden können.

Die Teilgruppe Materialfluss hat während der Projektarbeit ein lauffähiges System für den Materialfluss auf Agentenbasis fertiggestellt. Zunächst wurde dafür ein vollständiges Agenten-System auf den unterschiedlichen Modulen umgesetzt. Es erlaubt die parallele Arbeit von bis zu sieben Agenten pro \textsc{Mica}z-Modul und den Austausch von Agenten-Nachrichten sowohl innerhalb eines Moduls als auch modulübergreifend. So ermöglicht es die Überwachung und Lokalisierung aller Rampen und Pakete, die sich im System befinden. Ein am Eingang liegendes Paket kann durch das System bis zu einem gewünschten Ausgang geleitet werden. Dazu gehört zum einen, dass die Module untereinander über ihre Funkschnittstelle kommunizieren können. Es wurde außerdem die Kommunikation zwischen den \textsc{Mica}z-Modulen und Volksbots über ein definiertes Kommunikationsprotokoll erfolgreich umgesetzt. Ein weiteres Merkmal in der Funktionalität ist das gelungene Zusammenspiel zwischen Rampen und Modulen, also die Abfrage und die Ansteuerung von Sensorik und Aktorik. Dies erlaubt die Vereinzelung von Paketen durch gezieltes öffnen und schließen der Bolzen. Außerdem wird die Überwachung der einzelnen Rampenplätze durch die angebrachten Lichtschranken ermöglicht. Eine weitere erfolgreich umgesetzte Funktionalität, ist die Möglichkeit Pakete durch das System routen zu lassen. Dabei wird ein verteiltes Protokoll auf Basis von kommunizierenden Zustandsautomaten mit plattformübergreifender Kommunikation der Agenten eingesetzt.

Die Teilgruppe Fahrzeuge hat einen autonom agierenden Pakettransport auf Basis des Volksbot zwischen den Rampen realisiert. Die Funktionen auf dem Volksbot sind in drei Bereiche zu unterteilen. Zunächst wurde mithilfe des Laserscanner und AMCL für eine erfolgreiche Navigation und Lokalisation gesorgt. Als weiteres Funktionspaket konnte die Paketübergabe realisiert werden. Des Weiteren ist eine Kommunikationsschnittstelle mit dem Materialfluss durch den MICAz implementiert worden.
Insgesamt ist der Volksbot in der Lage sich autonom innerhalb der physischen Zelle zu navigieren und Aufträge entgegen zu nehmen. 

\subsection{Fazit}
Im Rahmen der Projektgruppe wurde von zwölf Teilnehmern ein System entwickelt, dass auf die drei Teilgruppen Materialfluss, Fahrzeuge und Simulation verteilt wurde. Durch die gemeinsame Arbeit an einem Projekt konnten Erfahrungen und Erkenntnisse auf dem Gebiet der Projektarbeit und Softwareentwicklung gewonnen werden. Ein wesentlicher Erfolgsfaktor eines Projekts ist das effektive Nutzen der vorhanden Zeit bei einem Projekt mit begrenzter Dauer. Grundsätzlich wurden Aufgaben sorgfältig und möglichst schnell durchgeführt. Für zukünftige Projekte empfiehlt es sich jedoch das Zeitmanagement zu optimieren, indem versucht wird Aufgaben noch weiter zu parallelisieren. Im Rahmen der Anforderungserhebung hatte sich bereits herausgestellt, dass bestimmte Technologien, wie beispielsweise ein Multiagentensystem zu einem späteren Zeitpunkt benötigt werden. Die Einarbeitung in benötigte Technologien erfolgte jeweils kurz vor der Implementierung einer Technologie, wodurch sich die Entwicklungszeit verlängerte. Um die Entwicklungszeit zu verkürzen, sollten Teilnehmer eines Projekts sich vor der Implementierung einer Komponente in die benötigte Technologie einarbeiten und diese für die anderen Teilnehmer aufbereiten. 
\\\\
Die Durchführung des Projekts mithilfe des Scrum Vorgehensmodell beinhaltete Sitzungen mit den Auftraggebern in denen die festgelegten Anforderungen mit den tatsächlich realisierten abgeglichen wurden. So konnten Eigenschaften des Produkts, die nicht den Vorstellungen der Auftraggeber entsprachen, direkt und mit geringerem Aufwand korrigiert werden. Ein solcher Abgleich sollte unabhängig vom dem gewählten Vorgehensmodell regelmäßiger Bestandteil eines Projekts sein. 
\\\\
Für die Implementierung der Agenten sowohl im physischen als auch im softwarebasierten System, wurden die Funktionalitäten, die ein Fahrzeug oder eine Rampe besitzen soll, auf mehrere Agenten verteilt. Ziel war es die Agentensysteme zu modularisieren. Modularisierung soll grundsätzlich die Wartbarkeit und Übersichtlichkeit eines Systems erhöhen. Jedoch hat sich gezeigt, dass eine Modularisierung auch Nachteile haben kann. Durch die Vielzahl der Agenten und die Vielzahl an Nachrichten, die ausgetauscht werden, wurde die Testbarkeit des Systems verringert, da auftretende Fehler schwer einzelnen Methoden der Agenten zugeordnet werden konnten. Für zukünftige Projekte sollte differenzierter betrachtet werden, ob eine Modularisierung unter Berücksichtigung der systemspezifischen Eigenschaften sinnvoll ist. 

\subsection{Vision}
%Todo Vision für Materialfluss und Fahrzeuge
Für die Simulationssoftware bieten sich folgende Optimierungsmöglichkeiten: Die Fahrzeuge fahren selbstständig zu einem Ziel ohne dabei Kollisionen mit anderen Fahrzeugen zu vermeiden. Die Fahrzeuge fahren durcheinander durch. Um Kollisionen vorzubeugen, könnten Pfade entweder reserviert werden oder Roboter könnten untereinander Nachrichten austauschen, um festzustellen, ob ein Feld frei ist oder nicht. Um den Kommunikationsaufwand zu verringern, empfiehlt es sich Pfade zu reservieren. Weiterhin sollte es die Möglichkeit geben Roboter zur Laufzeit hinzuzufügen, da ein physisches System auch dynamisch skaliert werden kann, indem ein weiterer Roboter hinzugefügt wird. Durch den Einbau der beschriebenen Features erweitern sich die Möglichkeiten des Tools und die Ergebnisse eines Durchlaufs sind aussagekräftiger.
\\\\
Für die Implementierung der Agenten wurde JADE ausgewählt. JADE ermöglicht es Agenten in Echtzeit miteinander kommunizieren zu lassen. Das ebenfalls javabasierte MASON Framework, das von der George Mason Universität aus den U.S.A entwickelt wurde, bietet keine Echtzeitkommunikation, sondern steuert alle Agenten mit einem Scheduler. Der Scheduler unterteilt eine Simulation in verschiedene diskrete Schritte und führt bei jedem Schritt alle Agenten aus, die an der Reihe sind. Ein solcher Scheduler bietet den Vorteil, dass Scheduling Probleme reduziert werden können. Jedoch stellt sich die Frage, ob man einen Simulationslauf weiterhin in Echtzeit laufen lassen kann bzw. Echtzeit simulieren kann, wenn man ein Framework nutzt, dass einen Scheduler beinhaltet. Für zukünftige Modifikationen stellt sich die Frage, welche Möglichkeiten sich durch die Nutzung eines Schedulers ergeben.
\\\\
Im Materialfluss sollten im nächsten Schritt auch Zwischenlager-Rampen in das Routing der Pakete einbezogen werden. So könnte etwa berechnet werden, ob es kostengünstiger ist, ein Paket vom Eingang zum Ausgang über eine Zwischenrampe zu liefern oder nicht. Außerdem können Pakete, denen noch kein Ziel im System zugewiesen wurde, hier zwischengelagert werden, um Ein- und Ausgangs-Rampen nicht unnötigerweise zu blockieren.

Das Routing kann noch weiter ausgebaut werden, indem Zeitslots und Reservierungen auf Plattformen eingeführt werden werden. So können die Durchlaufzeiten der Pakete und die Gefahr von Deadlocks verringert werden.

Es ist zudem möglich, den Materialfluss auf existierende Stetigförderer auszuweiten. Für diese muss das AgentenRTE teilweise angepasst und es müssen dedizierte Plattformagenten für jeden Stetigförderer entwickelt werden. So kann das Gesamtsystem deutlich erweitert werden: Durch die Möglichkeit der Stetigförderer, mehrere Pakete in unterschiedlichen Richtungen auszugeben, werden Durchsatz und Flexibilität deutlich erhöht.
\\\\
Bezogen auf das Gesamtsystem bietet es sich an das physische und das virtuelle Teilsystem mithilfe eines hybriden Modus miteinander zu verknüpfen. Ein solcher Hybridmodus bietet viele weitere Möglichkeiten und könnte auf unterschiedlichen Wegen realisiert werden. Beispielsweise könnte die Software das physische System steuern, indem generierte Aufträge an das reale System geschickt werden. Auch könnten die Aktionen der Fahrzeuge und Rampen in der Software visualisiert werden. Besteht ein Teil der Visualisierung aus der Darstellung der realen Akteure und der andere aus rein virtuellen Akteuren, so könnten physische und virtuelle Akteure ein Gesamtsystem bilden, dass die Skalierbarkeit des physischen Systems erhöht. Dies setzt jedoch voraus, dass die Akteure aus beiden Systemen in ihren Eigenschaften (Geschwindigkeit etc.) weitestgehend vollständig aneinander angeglichen sind. Die technischen Voraussetzungen für das einbringen und abhören von drahtlosen Nachrichten in der physischen Zelle sind bereits durch Gateways realisiert. Die einzelnen Module müssten jedoch zusätzlich regelmäßig über ihren Zustand informieren, um eine sinnvolle Auswertung der physischen Zelle in der Simulationsoberfläche zu erlauben.




